國泰裁員｜由天之驕子到棄掉港龍 空姐長毛細述好過做機師歲月

國泰航空盛傳裁員多時，昨日（21日）終正式公布重組方案，削減8,500個職位，本港5,300名員工頓失工作，35年歷史的「國泰港龍」走進歷史。國泰昔日為全球最佳的航空公司，曾任國泰空姐36年的關笑華回首往事，直言70年代入行時，空中服務員為「天之驕子」，上班有保母車接送，人工加幅達雙位數字，「個陣隨時好過做機師」；而且其標榜東方色彩文化的形象，成為東西交融之所，漸漸蛻變成香港象徵。

不過往事只能回味，關笑華批評國泰近年不重視員工，又不斷縮減成本，除了服務質素下跌，員工歸屬感亦不復再，「諗住玩幾年就走」；而且自去年反修例示威起，連原本的包容力、自由都失卻。

保母車接送空姐上班 鮮紅色制服奪目

1975年入職國泰的關笑華，經歷過國泰最輝煌年代，也率領過獲稱為「最美麗工會」的國泰空中服務員工會。回望入行時的情境，她表示出國旅遊未普及，飛機乘客非富則貴，社會視國泰空姐為「天之驕子，高尚職業」，其奪目的鮮紅色制服，「9條街以外都望到」；上班更有保母車於尖沙嘴一帶接送，公司不容許乘搭巴士等公共交通工具，住港島的員工乘搭渡輪過海時，亦不應身穿制服。

關笑華表示，當年空姐為不少人的「dream job」，甚至是終身事業，她在國泰度過36載，於2011年才退休。她憶述80年代是國泰最輝煌的日子，接連開辦直往歐洲等的長途航班，當時國泰的成功之處，在於標榜包容不同文化，中西交融，特別富有東方色彩，例如從倫敦開往香港的客機，都會有空姐身穿長衫，迎接乘客，漸漸成為香港的象徵品牌。當時港人員工佔整體不超過兩成，「7個人可以有7個國籍」，更顯得多元化。

80年代人人3個月花紅 外站住五星級酒店

1986年，國泰正式上市，員工待遇亦更見優厚，關笑華憶述，每人可獲約3個月花紅，年度加薪幅度達雙位數字，而且往往獲安排入住五星級酒店，所領的外站津貼亦根據酒店級數調高，「個陣隨時好過做機師。」

回望國泰，關笑華總是以家人形容，對公司充滿歸屬感，即使工會與管理層有時鬧得臉紅耳赤，但不會傷和氣，「除夕開party，都會叫管理層。」事實上，雖然任工會主席期間，關笑華多次發起工潮，被稱為「空姐長毛」，甚至就薪金事宜發起訴訟，最終國泰敗訴需向員工賠償3.5億元；但當她退休時，仍有高層為她設宴辦歡送會，而且後來更送贈她入行時，所身穿的制服復刻版。

曾容得下「空姐長毛」 去年卻炒港龍工會主席施安娜

不過往事只能回味，關笑華認為國泰已經變質，服務質素下降。資源方面，她批評國泰頻頻「縮皮」，1997年時，推出時薪制空姐；到2003年沙士，不斷調低入職起薪點，食物水準變差，而且亦不如過往般在機上派紀念品，形容國泰不斷「肥上瘦下」。她續指，國泰不重視有資歷的員工，待遇遠不及當年，之前即使吸引到年輕有為的員工，但由於行業前景不明朗，不少人認為「成世做空姐空少無乜出路」，心態是「玩幾年就離開」，沒有歸屬感，已非當年的「天之驕子」。

另一邊廂，當年國泰可容納「空姐長毛」，但去年集團已容納不下，疑於社交平台發表政見的時任港龍空勤人員協會主席施安娜。關笑華指，從前國泰只表示，避免將敏感話題帶上客機，到2014年佔領運動時，部分員工收工後便直接到佔領區，認為當時公司保持政治中立，亦可包容員工。然而在反修例示威下，她表示，員工私下發表政見，亦需擔心秋後算帳，「無人夠膽講嘢」，形容國泰「只係偏向大陸」，已非當年中西文化交融，有包容力的航空公司。

沙士時准部分人停薪留職兩年前往進修

在國泰正式宣布裁員前，關笑華曾表示，管理層應與工會商討任何方案，以避免裁員，並憶述「沙士」期間，完全毋須裁員，員工可選擇長時間放無薪假，部分人停薪留職兩年前往進修。到國泰公布裁員後，她形容「好慘、好欷覷」，但國泰早已「吹風」，社會亦有心理準備，結果批評聲音少；相反「倖存」的員工，已失卻議價能力，只能承受。她批評，政府早前提供的資助，變相為國泰向員工支付遣散費，形容「又食又拎」，並認為疫情總會過去，「疫情過後國泰就係最大贏家。」

經歷連串事件，國泰是否仍可代表香港呢？關笑華慨嘆，經過日積月累的問題，例如不重視好員工，去年起以言入罪，「我諗無架啦，已經放棄咗（國泰），大家都放棄咗架啦。」

屌你老母空中侍應叫天之驕子

我就好反對叫人飛雞

但真係唔好扮上菜囉

就好似香港一樣 回不了過去

連登多左好多突然道德撚

醒下啦空姐，冇付出又點做天之驕子呀

天之驕子

個陣隨時好過做機司

我認同要尊重航空業界嘅手足
但真心覺得做空姐空少係天之驕子或者高人一等真係好on9
其實真係waiter level

當年個環境⋯⋯服侍貴族個人咪高尚啲

屌你

醒下

機師=加對翼貨車佬 最多咪十萬蚊？

飛機=含一次收既錢 分分鐘半萬

跪係客面前搵真銀，上埋岸唔通登報聲明？

天之驕子 人唔笑狗都注

利申：叫空姐做飛雞都係撚樣

性質上都係服侍

都係自己呃自己

agger

空姐事實係值得admire既
靚女多，個個presentable, 識英文， 又成日四圍飛周圍打卡

人地講緊7,80年代啊 果陣大把人打成十幾廿年工都未出過國
當時做空姐人工高仲可以經常出國又易釣到金龜所以咪天之驕子囉

但今時今日大學未畢業都去咗n次旅行 仲要空姐人工削減到連普通工都不如 連個受訪前空姐都話今時唔同往日啦 仲有邊個覺得做空姐係天之驕子啊

俾有錢佬選妃

呢個唔係理由

性質常都係侍應

服侍啲咩人唔係重點

呢啲咁嘅冇技術工種 都夠膽嘅天之驕子

簡直係侮辱緊醫生嗰啲

我尊重空中服務員

但性質上都係侍應

唔好講乜嘢天之驕子囉

覺得簡直係侮辱緊其他專業工種例如醫生嗰啲

捧餐都叫天之驕子我真係接受唔到

但我亦都絕對反對叫人飛雞

天之驕子從來都係講緊待遇好容易搵到錢嘅行業 唔係好關個工種有無技術事 唔通做AO又好撚有技術性咩

完全同意

其實你睇空姐做嘅嘢如果喺地面 個感官即刻唔同

咁空姐一定唔係天之驕子嘅待遇

空姐根本就係低技術工種

當年只不過係物以罕為貴

一路都覺得唔應該過份神化

即係我一路覺得有啲嘢真係唔好過份神化

所以有啲人反感都唔出奇

人地講緊30-40年前阿
分分鐘大部分連登仔啲父母仲住緊木屋區既年代

以前邊有咁多人搭飛機 全部都係有錢人
做得空姐 一定要樣靚英文好 差啲都唔得
仲要多數都係外籍空姐 少香港人
仲唔係天之驕子？

始終都係低技術工種

留意返
佢天之驕子係講緊國泰
唔係講緊啲空姐。。。

ok my fault

70年代流利英文點樣係低技術

英文流利點解叫有技術呢

咁native speaker叫唔叫有技術

肥上瘦下
佢咪肥上果批囉

CHING 閱讀理解係咪好少合格?

語言唔係技術？

你咪問吓你老母呀70年代有幾多香港華人可以流利英文囉，記得唔係70年代出世喎，係70年代讀完書出嚟做嘢嘅人喎

計返年份係
之後普及曬 就變返普通工

呢個轉變何止國泰
全球航空業都係咁
搭飛機由奢侈變成普及
咁仲點好似以前咁豪？
當年美國航空業deregulation
適應唔到新經營環境嘅都要執笠
話之你好似pan am咁巴閉

入行門檻低到咁嘅工點可能會高人一等
更何況就算講樣
呢十年空姐外貌質素嘅門檻都低咗勁多

7,80年代空姐呢個行業真係算係待遇非常好
但今時今日就算撚數啦 拎張離職證明都逐張紙同你計錢

on9，個個語言都有native speaker 㗎

嗰陣香港係英國人當道，識晒英文同廣東話咪叫技術囉

黐線捧到份閪工上天，唔爭在龍的傳人丫笨

同技術有咩關係

我老豆係上市公司主席，我26隻英文字母都唔識，係公司做ceo但咩柒都唔識一樣係世人眼中天之驕子

你哈佛法律系畢業，精通十國語言但你搵得幾皮一樣係廢物

社會唔理你幾有才華，係睇你人工，身家財產決定你地位

然後中英文得小學程度既兒登毒撚就好鍾意叫人做雞

就算係
點都唔會好pay過機師啦
吹水都要合理

其實啲人係咪唔識中文
人哋都話七八十年代
嗰陣時就算係百貨公司做sales都可能俾人當係筍工
咁你空姐空少嗰陣時又可以周圍飛周圍去
吹捧到咁樣一啲都唔出奇

空中服務員都有佢地既專嚴

根據公司啲老總講，80年代何文田高尚住宅區仲係賣緊100萬左右嗰陣，佢哋已經有成皮幾2皮。換算返依家即係百幾萬一年，個佢哋嗰份合約，已經好似成20年無加過人工

成班閱讀理解係咪0分

睇你點比囉，1989年第一屆cadet 入國泰嘅second officer 好似得2皮左右。咁佢哋做到老總都有2皮，加duty allowance 乜乜77，唔差太遠

連燈仔有班00後 以前中學畢業就夠搵食有人請，又可以做學徒的年代 個時邊有咁多大學生 當年法律系都係水泡科，升中6 8，9分都夠...

你睇嘢真係好窄
服務業係可以做到對其他國家既人都可以用對方母語溝通
又例如你未舉起隻手已經知你凍，拎定張毯俾你
一樣要學，一樣要用時間浸淫
日本既匠人精神就係咁，壽司仔又係握壽司，“壽司之神”又係握壽司

我無試過80年代搭飛機，唔知當年空姐係點，亦唔認同現今空姐地位高
但係用工作性質黎評估行業高低真係睇野好窄

我估應該係當年空姐有得喪加班拎多幾倍額外嘅津貼 但機師返工時數有嚴格上限無得隨便加班跑數

個個見到空姐呢個職業精蟲上腦
飛雞前飛雞後
一時又空中侍應

你明唔明技術係咩

咁就唔係叫天之驕子啦

呢啲叫暴發戶

冇機師空姐食得屎啦

你有無搵過工 language skill 唔係 skill??

低技術工種何來天之驕子

咁同佢好唔好pay有乜關係？

咁native English speaker係咪全部都係天之驕子

推 明年全香港一定會有失業潮 政府 將打輿論戰 滅黃營 - 分享自 LIHKG 討論區

我意思係有啲人講到空姐好pay過機師

閪登仔係要衝出嚟懶醒先安樂

你老味五十歲既空姐？

咁技術層面嚟講的確係低技術

我冇話當年空姐搵唔到錢

天之驕子原來係咁廉價

上面好多人閱讀理解有問題

同埋時代唔同, 有o的人用依家個角度去比

乜嘢時代待應都係低技術㗎啦

搵唔搵到錢唔係重點

絕對冇唔尊重嘅意思

唔好話以前
而家香港八成人都未必英文流利 (係流利, 識係唔夠)

可能我理解嘅技術係叫technique

你係咪弱撚智？ 你喺一個無乜人識流利英文嘅地方識英文，咁唔撚係 skill係乜撚嘢呀？你估70年代好似依家咁，打開個電腦有YouTube 俾你學定打開個電視24小時有得俾你睇美劇呀

香港嘅native speaker真係喎
大把i school爭住請

唔關錢事
服務都可以好有技術，可以睇下木村套夢想飛行

你D英文有無佢地講得咁流利先

下

咁原本就識英文嗰啲叫咩

語言都有得攞嚟威

其實係你唔明

空姐係專業

吓...咁translation對你係咪叫冇技術

捧餐有咩技術可言？

你真係無搵過工㗎喎⋯⋯你搵工寫咩skill?

依度好多小朋友
講嘢九唔搭八

師兄唔洗太認真

咁捧餐嘅main duty係咪translation?

講緊語言又話人捧餐

一個喺普通餐廳做樓面 流利英文 喺佢哋眼中又係另一種睇法

咁佢哋嘅主要職責唔係語言呀嘛

咁主要職責的確係做捧餐有講錯咩

攞70年代同依家比，條友真心低9能。70年代香港成年人平均學歷中3都唔知有無

除咗捧餐
人地其中一個main duty係同客溝通wor
咁英文流利唔係skill?
定係你覺得香港人default都識英文

調轉一個喺餐廳入面做樓面嘅識流利英文

你班人又唔係咁講㗎啦

咁呢樣嘢原生識英文嗰啲呢？？

喺佢哋嘅角度唔係咩技術嚟喎

用語言能力去作為一種技術根本係偽命題

佢係因為識英文所以可以去做呢個職業。

一個醫生嘅主要職責係醫人，但喺香港唔識英文可唔可以做醫生呀⋯⋯

記住係70年代喎

你真心唔識
人地講緊70年代既空姐
果個年代中三畢業已經好高學歷
幾多後生靚女可以講到流利英文？

空姐果時形象真係見得人，好多有錢人爭住追
我daddy幾個醫生朋友
佢地老婆以前都係空姐，響飛機上面識
但呢班女人而家已經係阿婆⋯你就知年代有幾久遠

依度好多小朋友
諗野好片面

我睇哂你地啲對話都覺得佢on99

你揾到一個侍應長工英文流利我當你贏

佢都係唔明

咁香港人係原生識英文?

講到尾我淨係話空姐絕對唔係咩天之驕子

佢主要職責都係捧餐之類

唔會高級過一個餐廳侍應

70年代識英文會唔會喺普通餐廳做樓面呀，入撚晒半島呢啲啦

早幾廿年咪空姐，高尚職業嚟
而家咪飛雞

70-90年代我唔反對
以前真係唔係咁容易搭飛機
邊似而家幾百蚊就有張機票

喺70年代，你一個華人可以流利英文，絶對係天之驕子先做到

諗起以前幫個死蠢又百厭嘅表弟補習嘅時光

咁又點

佢唔喺飛機上面做同一樣嘢你又另一種睇法啫

人地咪講緊當年係依家唔係囉
閱讀理解零分

70年代英文流利又靚女喎

朋友
唔洗咁急覆留言

不如放低部電腦半個鐘
再從頭睇一次我地講乜再諗一諗先

70年代門檻好高
果陣請人唔多
揀親都要好靚女，英文好好

其實就算大家同一樣語言，都有所謂既說話技巧
點樣安撫一個燥動既客
唔同情況下都有唔同做法
更甚者，同樣係serve人，點樣令個客由心滿意一樣都係技術

如果係一間餐廳做同一樣嘢 所有條件一樣 你哋會唔會咁諗呀？？

70年代已經係接近50年前喇

咁都係你假設冇啫

喂 拎杯水黎啦屌你老母

我意思係只不過你哋一路個論點都係工作地點唔同而有種優越感啫

調返轉所有條件一樣但喺地面做

你哋就另一種睇法

why not 大把餐廳真係唔係一般人都可以去做侍應 唔止以前 而家都係

小乜嘢朋友
起佢底都知唔細啦

所以我咪話只不過一個喺飛機做一個喺地面做有咩咁天之驕子

不過往事只能回味，關笑華認為國泰已經變質，服務質素下降。資源方面，她批評國泰頻頻「縮皮」，1997年時，推出時薪制空姐；到2003年沙士，不斷調低入職起薪點，食物水準變差，而且亦不如過往般在機上派紀念品，形容國泰不斷「肥上瘦下」。她續指，國泰不重視有資歷的員工，待遇遠不及當年，之前即使吸引到年輕有為的員工，但由於行業前景不明朗，不少人認為「成世做空姐空少無乜出路」，心態是「玩幾年就離開」，沒有歸屬感，已非當年的「天之驕子」。

你班友係咪唔識字
人地自己都話依家唔係啦
幾時有認依家係天之驕子

由頭到尾都唔係啦

又唔係啲咩尖子工作

呢個係好reasonable嘅assumption
因為英文流利嘅會去做其他higher income嘅工 (e.g. 教書/ 政府)
而非low income嘅侍應
你假設有又有咩reason support?

地面嘅侍應都可以係天之驕子

唔講靠老豆，例如一個中學未畢業英文都唔識多個既佢有本事搵十萬一個月一樣個個話佢叻仔天之驕子

你博士畢業識研究核彈都好，搵得果13k一個月，你老母一樣話你廢柴冇撚用

社會睇你搵錢能力決定你既價值，唔係睇你幾有才能幾偉大

你真係好撚悲哀
用宜家既標準用落2-30年前
真係on9到冇人有

原來天之驕子變得咁廉價

ok

70 年代同依家d水平點比

攞現代嚟比都痴9線，70年代小學學歷已經可以報政府工，好似到80年代末先改到中3。

以前份工有個duty manager 好似80年代初喺柳記做，佢好似話嗰陣得中3學歷，但英文有天份，所以出入係做啲鬼佬大sir嘅跟班做翻譯，連啲本地老鬼高級過佢都要俾面佢，所以後尾搞9佢佢就轉行

係五星級酒店做外場領班一樣好多技術野
何況係飛機一個密閉空間仲有唔同既突發情況，更多唔同國籍既人

今日睇到空姐得12500人工真係不如港碗好撚過
就算講緊未減加返30%先係得果16000老底

哦

乜都賴落00後 繼續標籤分化唔同年斷層囉
明明一起佢底都知唔細

你一路都答唔到有咩技術可言

你話識英文等於有技術 咁我覺得你係一種歧視嚟喎

貴族唔一定人品好
但依家阿豬阿狗大鄉里都上得機，
睇落真係cheap d

歧乜撚嘢視，間公司目標要請香港人，又要識流利英語，喺70年代嚟識，啲空姐點樣唔係人有佢無嘅技能。而且當年仲係女仔唔洗讀咁多書嘅年代

同意你講以上嘅嘢

我係唔同意點解空姐都可以叫天之驕子啫 人哋做五星級酒店都唔會咁叫自己啦

咁呢層我同意

人地講當年呀傻西 人工福利好得不得了

n咁多人考，收咁少人，點樣唔係天之驕子？

咁你咪即係假定英語系國家人高級過你囉

個個年代 空姐算係高薪
好多以前做落個d而家都好有錢

喺佢嗰個年代真係一份好工，不過天之驕子又真係過份咗

如果人地份工要求識德文
你唔識可唔可以話佢歧視你啊？
支持你告鳩佢啊

好撚自大

咁真係科學家嗰啲叫咩？

其實我一路都覺得嗰個年代空姐係筍工

我係反感自稱天之驕子啫

70-90年代空姐難入行，吹奏下我覺得冇大問題
講真職業無分貴賤好好聽，不過心入面點諗就

唔好比較其他行業

淨係計返機師，空姐都天之驕子
咁機師咪神嘅第二個獨生子

呢樣我說服唔到你，因為我都唔了解當年既情況
但我覺得你諗野應該要全面啲，當年空姐社會地位高既可能性一啲都唔細

屌你係咪傻㗎，咁你記得去搵間日本公司嘅工，人哋要求你識日文你話係歧視啦

話你自己歧視自己呀

個社會只可以有一種天之驕子？

我有個過左身既親戚當年做空姐
連個鎖匙套都係prada公司派既

我一路都係用工作性質上去分析啫

嗰個年代空姐地位高唔出奇

依家英文好已經唔再馨香
空姐咪唔值錢囉

咁佢咁諗你阻唔到佢
反感都冇用
果個年代人地真係搵得多食得好
覺得自己比人地優勝冇問題既

如果空姐都叫天之驕子 科學家又叫天之驕子

兩者對人類文明嘅貢獻爭幾多？

屌條友真係傻架啦

我一路都冇話完全否定空姐

我知我係廢柴

咁純粹理性分析啫 人哋點諗我又阻唔到佢

工作性質係服務業無錯
但服務業技術唔一定低
你上面自己都同意左

咁有技術，社會地位高，難入行，自稱“天之驕子”都無問題姐

或者咁講啦

用而家嘅角度去分析的確唔係天之驕子

如果有咩冒犯真係唔好意思

//直言70年代入行時，空中服務員為「天之驕子」，上班有保母車接送，人工加幅達雙位數字//

盲？

連登仔都幾多on9
從來市場供應愈少就愈值錢
以前得兩大，大學生係叻仔，依家大學生係基本
以前7,80年代，教育水平低，識英文同鬼佬傾計已經係人上人
以前7,80年代，搭飛機成本好高，淨係ser有錢有，自然人工高福利好，依家度度都係平價飛

年代唔同，人地只係回味過去，都比人屌

可能以前d 人9up, 飛上天一律都叫天之驕子

隨時好過做機師，會唔會誇左d

咁都係初初飛機技術未完善先至會少姐

技術一成熟就唔係咩特別嘢

無既，理性討論下姐
你反感都係你個人感覺

我對空姐本身無咩感覺
不過一開始你話服務業無技術，我睇唔過眼姐

利申 唔係從事服務業+覺得香港好多服務從業員都服務好差

我唔知啦

起碼我自己覺得就唔係咩特別嘢囉

我就係見到呢樣先至有感而發

就畀人圍屌

咁係我唔啱嘅

我唔應該話服務業務技術

其實我意思就算同其他服務業相比都係冇咩特別啫

屌 人地都話以前個年代先係天之驕子
都無話而家係 好撚煩

你係咪弱撚智，70年代香港有幾多科學家呀？

再講香港不嬲都係錢掛帥，70年代大多數20出頭後生女都係工廠妹，一個後生女可以周圍去仲有非常高嘅人工，點樣唔係後生女中嘅天之驕子呀？

我只可以話

個人感覺就算嗰個年代都唔係天之驕子

純個人意見

因為你用2020年嘅眼光去睇

你都冇回答我問題

70年代香港有幾多科學家唔代表冇 我淨係用兩者相比者

我咪講咗機師當年咩人工囉

ok

你不如去google 吓70年代香港係一個乜嘢嘅社會先啦

我欣賞手足
但空姐空少呢個overpaid左咁耐既行業終於沒落
我喜聞樂見

一直只有向下

所以我意思咪用而家嘅角度去睇先覺得唔係囉

當年點睇我唔知我未出世

個陣的確係優越過好多行業
你覺得唔係咪唔係囉 咁撚多偉論

空中侍應
又可以扮有錢人生活
係時候要還啦 出黎用PTGF 陀地 一樣keep得返

屌咁人哋講70,80年代係，你用依家眼光話唔係。咪等如今日通街大學生然後話入大學好難咩一撚樣

但係隨著社會嘅進步否定之前嘅嘢唔係好正常咩

睇左，但以一個行業嘅頂峰人工同人地啱啱入行比，得出結論隨時好過機師，好似誇張左⋯⋯
就算而家食衛局局長係護士出身，都好難話做護士待遇隨時好過醫生

人地一直講緊70年代
你用而家既眼光去否定50年前既事

依個post啲撚樣係度盲反真係好嘔心
人哋講緊70年代呀on9
就算90年代初做到空姐都係一件威嘅事
空姐代表「又高又靚又識講英文又可以周圍去，仲要係公司俾錢你係當地駛」
個時考空姐要求係嚴格好多，你估好似依家i go to school by bus嘅英文，或者著高踭鞋伸長手掂到行李架就當你pass咩

90年代初已經係飛機啱啱開始普及嘅時候，但去旅行仍然好很貴，報一次東南亞團都要幾千蚊一個人(諗返當時物價)，當時小學一班無幾個同學搭過飛機，你估好似依家咁幼稚園就去旅行，或者一個月搭廉航兩三次走轉日本
何況70年代

唔撚明點解你哋咁憎空姐
但有啲野當時環境係咁就係咁，無論你哋班撚樣點盲反，你都改變唔到歷史

利申：非空姐

好細個00年左右坐國泰同依家真係差好遠
啲凳仲係戲院個啲厚凳
個陣空姐見我小學雞送左成袋禮物比我
坐坐下唔舒服 空姐全程都take care我到拎行李個陣
但個陣只係坐經濟位 依家就算坐商務都冇咁的服務
國泰一開始度縮 成個服務就開始收皮

用依家把尺度舊時嘅人

依啲人遲早笑尻原始人唔著衫好無文化

咁人哋咪講緊初初個啲囉 點撚樣呀

咁佢都係講緊嗰刻，無話長遠係會

就算去到10年前都唔係個個都去到旅行喇
2010年去歐洲日本都仲好貴
普通人要草一陣閒錢先會去
邊似依加個個sen break就去一轉咁

成班人見廉航普及化就開始笑人地

應該否定埋原始人住山洞唔買樓，老咗點算

HK (1842-2020)

個陣時呀嘛
結果論睇
咩工都閪

用而家把尺度以前嘅事物係史學大忌
more:

國泰最輝黃的時刻， 奶中共春袋底

都係相對啫 我明

佢個天之驕子唔係大家理解嘅天之驕子呀

佢意思係：飛咗上天空嘅驕傲嘅人

同班空少空姐形象根本係prefect match

ok 我唔爭論了

唔好意思大家

肥上瘦下既企業注定唔會有好既服務

國泰港龍係點，就代表香港係點

有眼睇啦，今次革命只不過推多把，香港根本一早就病到仆街。

後生仔撚有咁有能力推死香港咩，望吓你班垃圾高質、老屎忽為依間公司有咩正面貢獻？不思進取、食古不化、不進則退，香港一撚樣。

其實班藍絲咁嬲，除咗係因為後生威脅到佢哋所謂嘅收成期，就係因為我哋反映到佢哋有幾無用，井底之蛙。你係咁撚勁嘅，後生邊有可能一推就死？問心啦，照吓塊鏡。

嗰個年代女性嘅高階職業選擇並唔多
專業人士、企業高層都係男人嘅世界
做空姐的確係令好多女人羨慕

好黃

其實又唔好將今日嘅價值套入七八十年代。

嗰時女性讀到中學，識到英文，唔洗受制於老公男人同家庭，自己搵自已洗；其實已經好先進，好前衛，係時代新女性。

嗰啲係支那嘅員工嚟，人哋支拿人愛支那關我哋乜事

Google 搵到呢段有關70年代女性嘅工作同學業情況

【資料三】 「在七十年代的香港，並沒有推行九年免費教育，一般小學畢業而考不上升中試的人， 多會到工廠裡工作，尤以女性居多。當時法例規定，凡年齡未滿十四歲者，僱主是不 可以聘用的。那時才 十三歲的我，唯有借用別人的兒童身份證到工廠去;但僱主聲明 如有勞工處人員來搜查，必須要躲藏起來，俗稱『走鬼』。」
「我小學已經讀嘉諾撒(日校)，其實我是派到中學的，派寶血(女子中學)... ... 誰 知老豆說:『又是女校?』意思說女校讀了也沒有用。後來我媽說，阿哥又讀書(其 實他派不到位), 讀私校，要用很多錢，阿媽就問我，你還讀嗎?那時我真的很笨，說 不讀就算啦... ... 小學讀完六年級就做工廠，做暑期工，本想著是暑期工，後來就變了 長工，又是借身份證，其實當時好慘，做了好幾年都用別人的名(姓)，不太開心。」
一名十六歲的女工說:「由於當時我己選擇讀夜校(半工讀的方式)，而工廠劃分了 早班和中班的工作時間，我不作其他考慮，便選取了早班(早上七時半至下午四時半)。 除了可按時收工上學外，有時我會加班至六時才回校，總之我不會放過任何賺錢的機 會。」
節錄自《晚晚 6 點半— — 七十年代上夜校的女工》

當年要識英文，到九十到千禧年要學支語
你估個個識？

技術高緊係唔高啦，但你望返個市場先？
香港一直係殖民地，自自然有種二等公民心理，同到鬼佬外國人溝通，同佢哋喺同一個工作環境共事，會開眼界。

天之驕子的確未必係，但無可否認佢哋當年係比一般人更有過人之處，語言一直都係優勢嚟，到今日都係。

所以點解政府嗰堆女高官咁撚臭寸就係咁解

同意

我諗我都係一時亂講嘢

分唔到係PR多定真係多弱智
70年代流利英文都叫唔係專業技能/好撚易姐

能夠serve到其他人滿意都係soft skill黎

真心講句
今日你見嘅高官同談仲有議員AO，包括葉劉、陳方安生、吳靄儀等等

都係因為英文好先被招入政府

識英文，英文好，喺嗰個時代真係利器嚟。

你睇下user name啦 由頭到尾都係得一兩個柒頭

70 80 年代 讀到大學已經係天之驕子
唔好同而家比

社會大環境現實

我錯

當時資訊流通完全唔發達，有收音機都俾老豆老母霸嚟聽18樓c座嘅年代，學識一種流利外語絶唔會係一件易事

都係嘅

70年代做有錢佬雞所以就高尚d 而家就人人都屌得

尤其嗰時英治
港督、高級公務員、本地英資、匯豐銀行、各國駐港企業高管
全部都係鬼佬
英文好先有機會黐到上去

有冇睇？

阿哥仔，都要睇埋個周邊環境
依家係講緊70年代既香港人識講流利英文係好叻呀嘛
咁原本識英文既，係佢個國家全部都講英文佢咪無特別，但如果佢識埋流利日文咪勁囉

接上面同一篇資料，可以透視埋當時女性嘅擇偶方向

【資料二】 「一般工廠女工都抱著早婚的心態，以為嫁了人便不用工作，對於尋找『長期飯票』 非常緊張，一旦看中目標，甚至會作主動追求。記得某一個暑假來了一個長得非常英 俊的暑期工，有他的出現，女工們便把他圍著，或拖拖拉拉，真給她們煩個不停。而 有些女工會靜觀其變，探聽廠內是否有合適的對象，通常她們會向維修電子收音機的 工人(俗稱『修理』)打主意。『修理』的職位和工資在廠內相當高，吸引女工也是 理所當然。有一天我問她們為什麼這樣年輕便想結婚，大家祇有十八、十九歲，難道 沒有其他事情可以做嗎!她們的答案竟然是一樣:結婚、生子、服侍丈夫就是人生最 大的目標。唉!她們真有中國女性優良傳統美德。」
節錄自《晚晚 6 點半— — 七十年代上夜校的女工》

個人閪，邊有計

個人叻又唔寸，有腦有品有修養
個人叻又寸，有腦無乜品無乜修養
個人唔叻以為自己好叻（好打得）又寸，林鄭

要呃我哋都呃好啲，做到陳方安生咁依啲咪醒，知進退（當然又有關當年單醜聞）

要知道一個人上到個位，廁紙都唔洗再自己買，點會肯放權？當年曾蔭權就係咁樣玩完，晚節不保。

天之驕子個天係天空個天啊

有時唔好咁兩極
呢個世界唔係得道德撚 同仆街仔.
並非唔做仆街仔 就係道德撚。

而且以前少啲人識英文

專車接送返工放工都唔夠高上？

相對上係嘅

中學生都做得既工同人哋醫生讀咁多年書鬥

你攞而家年代去同以前比較係On9
70，80年代有幾多華人英文好
果陣大部分高尚職業全部都係鬼佬黎
根本唔侵你華人玩
人地係果個年代番工有得扮到靚靚
周圍出外旅遊 又多假
又可以識鬼佬
去到外國住五星級大酒店
連d有錢 中產既女仔都想入去做
咁都唔係高尚職業

果個年代除時大部分普通人係番緊咩撚野工廠
串緊膠花
日日番十幾個鐘無休息
英文唔識多隻

高級艙務員

屌你 收皮啦
咪又係普通服務業
依家跌到得番10幾K好撚正常
係飛機上面就值錢D咩
難聽啲講叫無技能

70年代中學畢業小過而家三大畢業

收皮啦仲死撐

舊年飛雞督灰的時候，連登仔好嬲好嬲

師兄真係好努力教化個位朋友
祝你早日點醒佢

佢傻閪黎架
70年代廿幾三十歲果班係岩岩戰後出世
資源有幾多
除時十歲八歲已經要出去幫手打工搵錢養細佬妹
學英文？咩撚野黎 番工廠串膠花就有你份
仲要果個年代咁重男輕女
女人可以打既工有幾多？
你估好似而家咁？
律師醫生 專業人士一大班女人？
果個年代根本就唔撚受你玩
華人已經唔受 仲要係華人女人
識英文 打份可以扮靚既工
成日去外國住大酒店
仲唔係高尚職業係咩
佢用而家既視覺去睇番以前真係好on9

On9仔

80年代空姐人工拍得上機師

只能叫相對高尚

使唔使傻閪呀

依班就真係飛雞

冷靜啲

你回覆嗰個user不嬲都係岀名 on 99

而家國泰的新空姐合約每月最多得萬二
仲衰過做譚仔

-1997啊

歸英重新光復香港之日先有救

咁就有得同醫生比？你知唔知醫生要讀幾耐考幾多嘢？

7-80年代做到空姐又真係令自己都自豪既
果陣要有錢佬先會搭飛機
不過佢都明世移世易了
以前既‘國泰’已經不在

究竟連登啲人中文有冇合格過

簡直聖人咁
咁塞錢落條智障袋真係好咩
佢學精咁大家咁冇得笑

以前送人機都係當係一件光榮嘅事
更何況空姐成日出入機場又要周圍飛
仲點唔會被視為高尚職業

跟本就係

飛機 同 講姐一樣

定位自己 搵碼頭

女人講心更講金

問返老豆
佢話以前英文好嘅
可以喺香港打橫行

黃子華去加拿大讀書，陷家覺得會拎諾貝爾
所以去外國，同外國有關係嘅事真係比較「高級」

唔同年代嘅生活環境都會影響嗰陣時嘅人對工作嘅價值觀
而家廉航多咗旅行相對變得普及，例如星期五係公眾假期啲人就會攞埋星期四假跟住同屋企人或者朋友飛返轉台灣或者日本咁樣去自製小假期當旅行；但係以前嘅可能得三日假期去轉長洲或者露營就當旅行
同外國呢一樣野又冇乜直接關係
但係唔同年代嘅生活環境真係好影響嗰陣時嘅工作價值觀同期望

Ching係咪弱智？
你老母係女人
所以全部女人都係你老母

如果native English speaker 操流利日文或者廣東話咁你又點睇

你弱智？

唔覺空姐英文好
今時唔同往日了
靚女 presentable 就應該係

原來睇啲弱智講野真係好撚辛苦
一萬年前識種菜都係天之驕子啦
然後而家2020年屌返轉頭話人地只係低技術農夫 好撚威

你唔係再出黎柒啦
Logic 有問題去讀番小學或者上網自修下

聽講嗰陣時對政府有咩投訴 搵中文傳媒申訴冇人理
但寫信去南華早報 或者打電話上去港台英文台節目 好快有回應

頭幾頁隻 萬惡窮為首 真係搵交黎嗌
內文又唔睇 人地話佢又係咁死雞撐飯蓋

空姐英文好

咁應該要驗下腦

70年代全世界航空業都係天之驕子啦
睇過catch me if you can味呀柒頭

真 貪曾都係中學畢業 由EO做起 政府保送佢過美國讀書，鄭若驊老公潘樂陶學徒做起之後又係送佢去英國深造，以前7，80年代地鐵，九鐵，中電，政府做學徒 直頭fatfat 依家冇哂依d歌仔唱 問老貓就知

做侍應就唔可以自豪
如果做到米芝連3星餐廳既侍應
我諗好多人都會自豪
70 80年代既空姐應該有呢種級數

以前既大學生同依加都冇得比喇

好似依家得你啲撚樣拎醫生出嚟講
人哋空姐又有話自己勁過醫生？

好過做機師

完

打返個飛機

對唔住

唔同時代唔同講法，當時一般人家係無機會出國，無可能住酒店，搭飛機係小朋友夢想，真係dream job。

百幾年前做百貨公司電梯小姐都係高級㗎啦。

你啱

呢個垃圾留言都咁多正評？

咁都要拗一大餐
人哋啲個人感受啫
連登到底有幾仇視人哋職業？

都係果句
70年代有幾多華人可以做專業人士？
更何況係70年代既華人女人
70年代既空姐 絕對係一種高尚職業

屌你係咪弱智㗎
攞個中三畢業都可以做嘅職業去比

飛雞關笑華

講真做得空姐空少個啲一定自身就有種優越感覺得高人一等，所以比人恥笑都係正常因為你平時都睇唔起人

有冇聽過white trash 去亞洲教英文阿
係個d 一D 咩學位都冇個d
你唔係鬼可唔可咁做阿？

有

天G驕子

第一頁嗰堆人係冇睇內文定閱讀理解0分

都多左好多你呢啲批鬥撚

或者咁講

空姐呢個行業算唔算典型嘅跌落神壇？

嗰個係我

成班連登毒撚平時溝唔到空姐
定係自己做sales睇唔起人地
真係好肉酸人地一低潮就一沉百踩
睇到某啲口吻十足十藍屍廢老口痕係公園屌啲後生

咁調返轉講

又真係唔覺有人踩其他 例如護士

30-40 年前 識講英文已經係社會田頂尖人士
當年得2 間大學
所以當時空姐係天之驕子唔出奇

年登仔 = 年輕公園廢老

顏色唔同 心態無分別

你都係想咁講者

飛機 同 600蚊

都係服務性行業，仲想洗白？

可能大家理解唔同啫

我心目中嘅天之驕子係好頂尖嗰啲科學家 醫生 做研究嗰啲

中學生要考嘅嘢多過達文西同萊布尼茨
結論中學生一個屌打佢哋

你諗下點解高級餐廳同老麥侍應人工唔同
點解高級餐廳貴咁多都有人去食

試下拋開自己個結論先再去諗
你會識多好多野

根本係成個香港奴工環境越黎越差
冇進步過 法律條文上仲差過支那台灣
工時同最低工資 到福利假期都世界級垃圾

淨係講工作性質上係冇分別

但係當然唔可以咁講啦有好多其他因素

連閪仔憎空姐憎到癲撚左，字都冇撚睇，見空姐屌撚左先

其實我一路好奇

有啲空服話自己要學埋飛機結構其實係學啲乜嘢？

我咪講咗對唔住囉

依d 間間見得人的公司admin 都係咁
真正應該admire 係後面默默ot 班技術人員

學咩有咩用 你返學九成嘢都無用
係階級門檻呀傻鳩
乜嘢都可以量化咩
大學可以畀到你嘅資源 70年代空姐都可以有
已經贏晒

on9仔，人地做空姐個時，你精蟲都未係，正一分化撚

已經講咗對唔住

ok, 原諒你

下次用腦先留言，大把人都係手足，唔想分化

好

所以你咪唔係哈佛grad囉